
\documentclass[../../../templates/tex/src/presentation_base.tex]{subfiles}
\graphicspath{{../img/exported/},{../../../topics/recursion/img/exported/}}


\newcommand{\addcpp}[1]
{
    \IfFileExists{../c/#1}
    {
        \cppfile{../c/#1}
    }
    {
        \cppfile{../../../topics/recursion/c/#1}
    }
    
}
\begin{document}
    
   \section{Introducción a la recursión}
   \begin{frame}[allowframebreaks]{Introducción a la recursión}
       
       \begin{block}{Definición}
           Una función recursiva es una función que se llama a sí misma de manera directa o indirecta
           a través de otra función.
       \end{block}
       
       \begin{itemize}
           \item La función recursiva en realidad sólo sabe cómo resolver el problema para el caso más sencillo, conocido como \textbf{caso base}.
           
           
           \item Si se invoca a la función desde el caso base, ésta simplemente devuelve un resultado.
           \item Si se llama a la función desde un problema más complejo, la función divide el problema en dos partes conceptuales. Una parte que la función sabe cómo
           resolver y una parte que la función no sabe cómo resolver.
           
           
           \item La parte que la función no sabe resolver, es en general una versión mas simple del problema actual y hay un camino directo hasta llegar al caso base. Es por esto que una nueva llamada a la misma función, podría ser de ayuda para reducir aún más el problema.
           
           
           
           \item Debido a que este problema se parece al problema original, la función lanza (llama) a una
           nueva copia de sí misma para que trabaje con el problema más pequeño, a esto se le denomina llamada recursiva o también paso recursivo.
       \end{itemize}
       
       
       
       
   \end{frame}
   
   \begin{frame}[allowframebreaks]{Ejemplos de algoritmos recursivos}
       
       El factorial de un entero no negativo n, se escribe $n!$  y se calcula como $n*(n-1)*(n-2)$ donde por definición $1!=1$ y $0!=1$
       \codesetstylefrombeamer
       \addcpp{functions_recursion_factorial.c}
      \end{frame}
  
  
        \section{Recursión y uso de la stack}
    
   \begin{frame}[allowframebreaks]{Recursión y uso de la stack}
    \begin{block}{Recursión y uso de la stack}
En C, la recursión se implementa utilizando la pila (stack) de llamadas (call stack). La pila es una LIFO, lo que significa que la última función que se llamó es la primera que debe completarse antes de que el programa vuelva a la función que la llamó. Cuando una función es llamada recursivamente, la información sobre la llamada actual se almacena en la pila de llamadas.
    \end{block}

\newpage
Haciendo un análisis muy sencillo, cuando una función es llamada en C, se almacenan en la pila de llamadas los siguientes elementos:

       \begin{itemize}
 \item  Dirección de retorno: la dirección de memoria a la que la ejecución debe regresar después de que la función haya terminado

 \item Variables locales: Las variables locales de la función, es decir, las variables definidas dentro de la función, se almacenan en la pila

 \item Parámetros formales: Los parámetros de la función también se almacenan en la pila


  
  
\end{itemize}     


\begin{itemize}
    \item Cuando una función recursiva se llama a sí misma, se crea un nuevo marco de pila con los mismos elementos mencionados anteriormente
    \item Cada llamada recursiva crea un nuevo marco de pila
    \item Cuando la condición de terminación de la recursión se cumple (es decir, cuando la función alcanza un caso base y no se llama a sí misma nuevamente), los marcos de pila comienzan a desapilarse
    \item Este proceso de apilamiento y desapilamiento de marcos de pila es fundamental para el funcionamiento de las funciones recursivas
    \item Cada llamada recursiva agrega un nuevo marco a la pila, y cuando la recursión alcanza el caso base, los marcos de pila se desapilan en orden inverso (del último al primero) para completar las llamadas y devolver los valores apropiados
\end{itemize}


      
\begin{figure}[h!]
    \includegraphics[scale=0.3]{recursion_stack.png}
\end{figure} 

\begin{figure}[h!]
    \includegraphics[scale=0.3]{recursion_factorial.png}
    \caption{Extraído de: Problem Solving and Program Design in C,  Elliot Koffman and Jeri R. Hanly}
\end{figure} 
         \end{frame}
       
       
   \begin{frame}[allowframebreaks]{Ejemplos de algoritmos recursivos (cont)}
       Calcular la suma de todos los números naturales comprendidos entre $0$ y $n$ usando recursión:
       
       \begin{equation}
           f(n) = 1 + 2 + 3 + ... + (n-2) + (n-1) + n
       \end{equation}
       
       de forma genérica:
       
       \begin{equation}
           f(n) = \sum_{k=1}^{k=n} (k)
       \end{equation}
       
       \addcpp{functions_recursion_sum.c}
       
       \newpage
       
       \begin{itemize}
           
           \item Serie de Fibonacci \\
           \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Fibonacci_number}{\beamergotobutton{Ver en Wikipedia}}
           
           \item El problema del Templo de Benarés  \\
           \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Tower_of_Hanoi}{\beamergotobutton{Ver en Wikipedia}}
           
           \item Algoritmo de resolución de laberintos  \\
           \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Maze-solving_algorithm}{\beamergotobutton{Ver en Wikipedia}}
           
           
           
           
       \end{itemize}
   
   
   
   
   \end{frame}

   \begin{frame}{Definición recursiva}
       
            \begin{block}{}
    Una definición recursiva se utiliza para definir los elementos de un conjunto en términos de otros elementos del conjunto.
\end{block}

Ejemplos: 



       \begin{itemize}
    
    \item Un número entero es $1$ o $n+1$ donde $n$ también es un número natural
    
    \item Reglas BNF\footnote{Por sus siglas en inglés Backus normal form} son sintaxis utilizadas para describir reglas gramaticales en lenguajes de programación\footnote{Esto se profundizará en DHS}.
    
    
    $$ <ex> ::= <number>
    | (<ex> * <ex>)
    | (<ex> + <ex>)$$
    
        $$ (5 * ((3 * 6) + 8))$$
\end{itemize}


   \end{frame}

   \section{Recursión: ventajas y desventajas}
   \begin{frame}{Ventajas y desventajas}

           \begin{itemize}
        
        \item Ventajas 
           
           \begin{itemize}
            
            \item Algoritmos expresados de forma más clara y comprensible
            \item La codificación de un algoritmo en forma recursiva en general es mas compacta que de forma iterativa
      
            
        \end{itemize}
        
        
                \item Desventajas 
        
        \begin{itemize}
            
            \item Consumo de memoria
            \item Ejecuciones mas lentas 
          \item Pueden resultas mas complejos de entender
            
            
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    
\end{frame}





\end{document}
